\newpage
 
ТУТ ПРОПУЩЕНО НЕСКОЛЬКО ПАРАГРАФОВ.

\newpage

\begin{section}{Ветвящийся процесс}

В начальный момент времени есть одна одна частица. Далее на каждом шаге каждая частица с вероятностью $f_k$ делится на $k$ частиц, $\overset{\infty}{\underset{k = 0}{\sum}}f_k = 1$

Получаем последовательность случайных величин $\eta_0 = 1, \eta_1 = \xi_1^{(1)}, \eta_2 = \xi_1^{(2)} + \ldots + \xi_{\eta_1}^{(2)}$,
причем $P(\xi_j^{(n)} = k) = f_k$.

Также называется процессом Гальтона-Ватсона.

Пусть $G_n(z)$~--- производящая функция для $\eta_n$

$G(z)$~--- производящая функция для $\xi_i^{(k)}$.  $G_1 = G$.

$G_n(z) = Ez^{\eta_n} = \overset{\infty}{\underset{k = 0}{\sum}} P(\eta_{n - 1} = k)Ez^{\xi_1^{(n)} + \ldots + \xi_k^{(n)}} = \overset{\infty}{\underset{k = 0}{\sum}} P(\eta_{n - 1} = k)G^k(z) = G_{n - 1}(G(z))$

Поэтому $G_n(z) = G(G(\ldots(z)\ldots)$ ($n$ раз применить $G$).

Поняли как устроена производящая функция, теперь посчитаем матожидание числа частиц:

$E\eta_n = G_n'(1) = G_{n - 1}'(G(1))\cdot G'(1) = G_{n - 1}'(1)\cdot G'(1) =$ \graytext{/ по индукции /}  $ = (E\eta_1)^n$


\begin{theorem}
Вероятность вырождения процесса~--- наименьший неотрицательный корень уравнения $G(x) = x$
\end{theorem}

\begin{observation}
$G(x) = \overset{\infty}{\underset{k = 0}{\sum}}f_kx^k$, $G'(x) = \overset{\infty}{\underset{k = 1}{\sum}}kf_kx^{k - 1}\ge 0$ при $x\in [0, 1]$

$G''(x) = \overset{\infty}{\underset{k = 2}{\sum}}k(k - 1)f_kx^{k - 2}\ge 0$ при $x\in [0, 1]$

Итого функция монотонна и выпукла

Тут добавить картинку, где поясняется что есть 2 случая того, как устроена функция и поскольку она выпукла, то там не больше одного корня и мы знаем что есть корень 1
\end{observation}
\begin{proof}
$A_n := \{\eta_n = 0\}$, $A_n \subset A_{n + 1}$

$P(A_n) = G_n(0) \le 1$

Раз события вложены, то вероятности неубывают и эти вероятности само собой ограничены $\Rightarrow$ есть предел, обозначим его за $q := \lim P(A_n) = \lim G_n(0)$

Запишем теперь такое равенство: $q \leftarrow G_{n + 1}(0) = G(G_n(0))\rightarrow G(q) \Rightarrow q = G(q) \Rightarrow $ наш предел~--- корень уравнения $G(x) = x$

Осталось доказать, что $q$~--- наименьший корень. Пусть $y $~--- наименьший неотрицательный корень. Тогда докажем, что $G_n(0)\le y$ всегда, тогда в пределе получим, что $q \le y$, доказав то, что нужно.

Первое наблюдение: $0\le y$, так как $y$ неотрицательный $\Rightarrow G(0)\le G(y) = y \Rightarrow G_2(0) \le G(y) = y$ и так далее, следовательно, $q = \lim G_n(x) \le y$, и так как $q$~--- корень, то $q = y$
\end{proof}

Там еще мы посмотрели на картинку и сделали вывод из картинки (написано под графиком красным на скрине)


\begin{theorem}
Если $m = E\eta_1 = 1$, $0 < b= \Variance\eta_1$, $q_n$~--- вероятность вырождения к $n$-му шагу, $\gamma_n = q_{n+ 1} - q_n$~--- вероятность вырождения точно на $n$-м шаге. Тогда $\gamma_n \sim \frac{2}{bn^2}$ и $1-q_n\sim \frac{2}{bn}$
\end{theorem}

\begin{proof}
Заведем вспомогательную функцию $g(x) = 1- G(1-x)$, $g(0) = 0$

$g'(x) = G'(1-x)$, $g'(0) = m = 1$

$g''(x) = -G''(1-x)$, $g''(0) = -G''(1) \overset{?}{=} -b$, последнее равенство верно так как $\Variance\eta_1 = G''(1) + G'(1) - (G'(1))^2 = G''(1)$ (так как $G'(1) = 1$).

$g(x) = x-\frac{bx^2}{2} + o(x^2)$

$p_n = 1-q_n$, $g(p_n) = p_{n+1}$, $\gamma_n = q_{n + 1} -q_n = p_n - p_{n+1}$.

Пусть $a_n:= \frac{1}{p_n}$. Тогда
$a_{n+1} - a_n = \frac{1}{p_{n+1}} -\frac{1}{p_n} = \frac{p_n - p_{n+1}}{p_{n+1}p_n} = \frac{p_n - g(p_n)}{p_ng(p_n)} = \frac{\frac{b}{2}p_n^2 + o(p_n^2)}{p_n(p_n - \frac{bp_n^2}{2} + o(p_n^2))}\sim \frac{b}{2}$

$\Rightarrow a_n\sim\frac{bn}{2}$ (по теореме Штольца $\frac{a_n}{n} \to \frac{b}{2}$) $\Rightarrow p_n \sim \frac{2}{bn}$

$\gamma_n = p_n - p_{n + 1} = p_np_{n+1} (a_{n+1} - a_n )\sim p_n^2\frac{b}{2} \sim (\frac{2}{bn})^2\frac{b}{2} = \frac{2}{bn^2}$
\end{proof}
\end{section}

\newpage
\begin{section}{Процесс восстановления}
    $\xi_1, \xi_2, \ldots$~--- независимые одинаково распределенные неотрицательные случайные величины (времена работы приборов. Как только один прибор ломается, покупается новый). $S_0 := 0$, $S_n := \xi_1 + \ldots + \xi_n$~--- моменты восстановления приборов.

$\Phi_n(t) := P(S_n \le t)$~--- функция распределения, $\nu(t)$~--- количество задействованных приборов к моменту $t$.

Получается, что $\nu(t) = n$, если $S_{n - 1}\le t < S_n$

Тогда $P(\nu(t) = n)  = P(S_{n - 1}\le t < S_n) = \Phi_{n - 1}(t) - \Phi_n(t)$

\begin{definition}
$\mathcal{N}(t) := E\nu(t)$~--- функция восстановления.
\end{definition}

\begin{observations}

\begin{enumerate}
\item $\mathcal{N}(t) = \overset{\infty}{\underset{n = 1}{\sum}}nP(\nu(t) = n) = \overset{\infty}{\underset{n=1}{\sum}}n(\Phi_{n - 1}(t) - \Phi_n(t)) = \Phi_{0}(t) - \Phi_1(t) +2 \Phi_{1}(t) - 2\Phi_2(t) + \ldots = \overset{\infty}{\underset{n = 0}{\sum}}\Phi_n(t)$

\item Если $\xi_k$ целозначные, то $\Phi_n(t) = \underset{k\le t}{\sum} P(S_n = k)$

    $\mathcal{N}(t) =\sum \limits_{n = 0}^{\infty} \Phi_n(t) = \sum \limits_{n = 0}^{\infty} \sum \limits_{k \le t} P(S_n = k) = $
    $\sum \limits_{k \le t} \sum \limits_{n = 0}^{\infty}  (S_n = k) =: q_k$
\end{enumerate}
\end{observations}

\begin{example}
$P(\xi_k = 1) = p$, $P(\xi_k = 0) = 1- p =: q$

$q_k = \overset{\infty}{\underset{n = 0}{\sum}}P(S_n = k) = \overset{\infty}{\underset{n = 0}{\sum}}\binom{n}{k} p^kq^{n - k} = (\frac{p}{q})^k\overset{\infty}{\underset{n = 0}{\sum}}\binom{n}{k}q^n \le (\frac{p}{q})^k\overset{\infty}{\underset{n = 0}{\sum}}n^kq^n$~--- сходится при $q \neq 1$ (применим признак Даламбера или Коши), а при $q = 1$ вообще все очень странно, потому что приборы всегда сразу не работают.

Следовательно, $q_k$ конечны $\Rightarrow \mathcal{N}(t)$ конечно при всех $t$
\end{example}

\begin{theorem}
Если $P(\xi_1 = 0 ) < 1$, то $\mathcal{N}(t) $~--- конечна при всех $t$
\end{theorem}

\begin{proof}
$\{0\} = \underset{m = 1}{\overset{\infty}{\bigcap}}[0, \frac{1}{m}]$, $\underset{m\rightarrow \infty}{\lim} P(\xi_1\le\frac{1}{m}) = P(\xi_1 = 0) < 1$

Выберем $m$, так что $q:= P(\xi_1\le \frac{1}{m}) < 1$.

$\tilde{\xi_k} = 0$, если $\xi_k \le \frac{1}{m}$, $P(\tilde{\xi_k} = 0) = q$

$\tilde{\xi_k} = 1$, если $\xi_k > \frac{1}{m}$, $P(\tilde{\xi_k} = 1) = p = 1-q$

$\Rightarrow \tilde{\xi_k}\le m\xi_k \Rightarrow \tilde{S_n} \le mS_n \Rightarrow \{S_n \le t\} \subset\{\tilde{S_n}\le mt\}$

$\Rightarrow \Phi_n(t) = P(S_n\le t) \le P(\tilde{S_n} \le mt) = \tilde{\Phi}_n(mt) \Rightarrow \mathcal{N}(t) = \underset{n = 0}{\overset{\infty}{\sum}} \Phi_n(t) \le \underset{n=0}{\overset{\infty}{\sum}}\tilde{\Phi}_n(mt) = \tilde{\mathcal{N}}(nt)$~--- конечна по примеру выше.
\end{proof}

\begin{definition}
Дискретная случайная величина имеет решетчатое распределение, если существует $a\in\mathbb{R}$ и $h>0$, такие что $\xi(\Omega) \in a+h\mathbb{Z}$ с вероятностью 1. Максимальное такое $h$~--- шаг решетки.
\end{definition}

\begin{observation}
Если $\xi$ целочисленная решетчатая с шагом 1, то $|G(z)| < 1$ при $|z|\le 1$ и $z\neq 1$
\end{observation}

\begin{proof}
$G(z) = \underset{n = 0}{\overset{\infty}{\sum }} P(\xi = n)z^n$

$|G(z)| \le \underset{n = 0}{\overset{\infty}{\sum }} P(\xi = n)|z|^n \le \underset{n = 0}{\overset{\infty}{\sum }} P(\xi = n) = 1$ (Первое неравенство обращается в равенство тогда и только тогда, когда все слагаемые имеют одинаковый аргумент, а второе будет строгим, если $|z| < 1$)

$\arg z^n = n\cdot \arg z = n\alpha$, где $\alpha = \arg z$.
Все $n \alpha$ равны при $P(\xi = n) \neq 0$. Тогда в частности $\frac{\alpha}{2 \pi}$~--- рациональное.
Если оно не целое, то его знаменатель подходит как шаг решетки. Но мы поняли, что он единица. Тогда $\alpha = 2 \pi \cdot k$.
\end{proof}

\begin{theorem}( Восстановления)

$\mathcal{N}(t+s) - \mathcal{N}(t) \rightarrow \frac{s}{E\xi_1}$.
Ксли $\xi_1$ нерешетчатая, то это верно для всех $s\in\mathbb{R}$, а если решетчатая, то для $s$ вида $hm$, где $m\in\mathbb{Z}$
\end{theorem}

\begin{consequence}
$\frac{\mathcal{N}(t)}{t}\rightarrow \frac{1}{E\xi_1}$
\end{consequence}

\begin{proof}
По теореме Штольца: $\frac{\mathcal{N}(n)}{n} \rightarrow \underset{n\rightarrow +\infty}{\lim} \frac{\mathcal{N}(n) - \mathcal{N}(n - 1) }{n - (n -1)} = \frac{1}{E\xi_1}$

$\mathcal{N}(t)$ монотонно возрастает, поэтому $\frac{1}{E\xi_1}\leftarrow\frac{\mathcal{N}(n) }{n + 1} \le \frac{\mathcal{N}(t) }{t} \le \frac{\mathcal{N}(n+1) }{n}\rightarrow \frac{1}{E\xi_1}$,  если $n \le t \le n + 1$.
\end{proof}

Теорему будем доказывать только для целозначных случайных величин с шагом решетки 1

$q_{[t + 1]} = \sum \limits_{k \le t + 1} q_k - \sum \limits_{k \le t} q_k = \mathcal{N}(t+1) - \mathcal{N}(t) \rightarrow \frac{1}{E\xi_1}$

То есть надо доказать, что $\lim \limits_{k \to +\infty} q_k = \frac{1}{E \xi_1}$.

\begin{lemma}(1) 
$Q(z) = \underset{n = 0}{\overset{\infty}{\sum }}q_kz^k = \frac{1}{1 - G(z) }$, где $G(z) = Ez^{\xi_1}$
\end{lemma}

\begin{proof}
$Q(z) = \underset{k = 0}{\overset{\infty}{\sum }}q_kz^k = \underset{k = 0}{\overset{\infty}{\sum }}\underset{n = 0}{\overset{\infty}{\sum }} P(S_n = k)z^k = \underset{n = 0}{\overset{\infty}{\sum }}\underset{k = 0}{\overset{\infty}{\sum }} P(S_n = k)z^k  = \underset{n = 0}{\overset{\infty}{\sum }}$(производящая функция для $S_n$, то есть $G^n(z)$)$= \underset{n = 0}{\overset{\infty}{\sum }}G^n(z) = \frac{1}{1 - G(z) }$
\end{proof}

\begin{lemma}(2) 
$\underset{n \rightarrow \infty}{\lim}(q_{n+1} - q_n) = 0$
\end{lemma}

\begin{proof}
$q_n - q_{n - 1} = \frac{1}{2\pi i}\int_{|z| = r} \frac{1}{1 - G(z) }(\frac{1}{z^{n+1}} - \frac{1}{z^n})dz = \frac{1}{2\pi i}\int_{|z| = r} \frac{1 - z}{1 - G(z) }\frac{dz}{z^{n + 1}} = $

$\frac{1 - z}{1 - G(z) }$ непрерывна в $|z|\le 1$, кроме $z = 1$, но $\lim \frac{1 - z}{1 - G(z) } = \frac{1}{G'(z)}$, поэтому непрерывность есть на всём круге


$= \frac{1}{2\pi i}\int_{|z| = 1} \frac{1 - z}{1 - G(z) }\frac{dz}{z^{n + 1}} = /z = e^{it}/ = \frac{1}{2\pi i}\int_{-\pi}^\pi \frac{1 - e^{it}}{1 - G(e^{it}) }e^{-nit}dz$, это коэффициент Фурье для $\frac{1 - e^{it}}{1 - G(e^{it}) }$. По теореме Римана-Лебега коэффициенты Фурье суммируемой функции стремятся к нулю
\end{proof}

\begin{lemma}(3) 
$\overset{n}{\underset{k=0}{\sum}}q_kr_{n - k} = 1$, где $r_k = \underset{l > k}{\sum}P(\xi_1 = l)$
\end{lemma}

\begin{proof}
$Q(z)\cdot\frac{1 - z}{1 - G(z) } = \frac{1}{1-z}$

Надо понять, что $\frac{1 - G(z) }{1 - z} = \overset{\infty}{\underset{k=n}{\sum}}r_kz^k$ (это оставили в качестве упражнения на производящие функции)
\end{proof}

\begin{proof} (теорема)
Возьмем последовательность $q_{n_k}$, такое что $\underset{k\rightarrow \infty}{\lim }q_{n_k} = s$

Из леммы 2 следует, что $\underset{k\rightarrow \infty}{\lim }q_{n_k \pm a} = s$ ($q_{n_k + 1} - q_{n_k} \rightarrow 0$, $q_{n_\alpha}\rightarrow s$)

$1 = \overset{n_m}{\underset{k=0}{\sum}}q_{n_m - k}r_k \ge \overset{N}{\underset{k=0}{\sum}}q_{n_m - k}r_k\rightarrow s\overset{N}{\underset{k=0}{\sum}}r_k$, где $N\le n_m$

 $\Rightarrow s\le(\overset{N}{\underset{k=0}{\sum}}r_k)^{-1}\Rightarrow s\le(\overset{\infty}{\underset{k=0}{\sum}}r_k)^{-1} = \frac{1}{E\xi}$

$r_k = \underset{l > k}{\sum}P(\xi_1 = l)$, $\overset{\infty}{\underset{k=0}{\sum}}r_k = \overset{\infty}{\underset{k=0}{\sum}}\overset{\infty}{\underset{l=k + 1}{\sum}}P(\xi_1 = l) = \overset{\infty}{\underset{l=1}{\sum}}\overset{l - 1}{\underset{k = 0}{\sum}}P(\xi_1 = l) =  \overset{\infty}{\underset{l=1}{\sum}}lP(\xi_1 = l) = E\xi_1$

$1 = \overset{n_m}{\underset{k=0}{\sum}}q_{n_m - k}r_k \le \overset{N}{\underset{k=0}{\sum}} q_{n_m - k}r_k + M \underset{k > N}{\sum}r_k \underset{m\rightarrow \infty}{\rightarrow} s\overset{N}{\underset{k=0}{\sum}} r_k + M\underset{k > N}{\sum}r_k$

$\overset{n}{\underset{k=0}{\sum}}q_kr_{n - k}  1\Rightarrow q_nr_0 \le 1\Rightarrow q_n\le \frac{1}{r_0}$

$1\le s\overset{N}{\underset{k=0}{\sum}}r_k + M\underset{k>N}{\sum}r_k\underset{N\rightarrow\infty}{\rightarrow} s\overset{\infty}{\underset{k=0}{\sum}}r_k = sE\xi_1 \Rightarrow s\ge \frac{1}{E\xi_1}$
\end{proof}
\end{section}
